Date: 2020-02-17
Category: sw-generic
Tags: sw-sci hep-sw
Authors: Crank
Title: Docker-образы и бинарная ферма на Gentoo
Status: draft

Пару лет назад я сделал на скорую руку [образ](https://hub.docker.com/r/crankone/hepfarm/tags)
на основе Gentoo для разработки и запуска нашего внутреннего софта. Просто
чтобы зафиксировать окружение. Всё
это время я пользовался им сам всякий раз когда нужно было снабдить нового
человека (коллегу или студента) готовым работающим и известным окружением, с одной стороны
обеспечивающим приемлемую производительность, а с другой — не требующим от него
усилий по ручной сборке пакетов (прежде всего обычных наших монстров: Geant4 и
ROOT).

Этот образ представлял собой наскоро скоренную сборку, содержащую и Geant4, и
ROOT, и boost, и SWIG… Я впихнул в него всё что мне показалось мало-мальски
важным, отвечающим идее некоторого обобщённого окружения для HEP, и закончил
с довольно большим образом на ~8 Гб, который, однако, вполне исправно прослужил
нам эти годы.

Использовать для этого какой-либо другой, binary package-based дистрибутив
преследовала меня неотступно — разумеется, рано или поздно образ нужно
дополнять или вовсе полностью пересобирать. И сборка пакетов из исходников
всякий раз когда нужно расширить окружение — не та задача на которую хотелось
бы тратить время при CI/CD, не говоря уже про цепочку ригидных одноразовых
Dockerfiles (или, того хуже, снимков контейнеров).

Всё же, бинарные дистрибутивы не обеспечивают достаточного уровня гибкости.
После многих лет на Gentoo я очень хорошо представляю себе размер пространства
конфигураций даже небольшого окружения на десяток-два пакетов. В то же время
собственный LFS для меня был бы объективно непозволительной роскошью. Важнейший
капитал Gentoo — это portages, обеспечивающие сравнительно устойчивый, гибкий и
единообразный способ конфигурирования пакетов. Разумным компромиссом было бы
использовать механизм
[бинарных пакетов в самой Gentoo](https://wiki.gentoo.org/wiki/Binary_package_guide/ru) — благо практика это
довольно расхожая.

Идея в том чтобы, располагая некоторым гибким (и, вероятно, не особенно
большим, учитывая ресурс нашей маленькой лаборатории) пулом пакетов, быстро
составлять образы под конкретный сервис (БД, хранилище метаданных) или общую
задачу вроде MC-моделирования или обработки данных.

Этот пул пакетов, как и базовую сборку необходимо иметь возможность обновить
за минимальное время. Если я верно понял дело, то я хочу нечто вроде
[Calculate Linux](https://wiki.calculate-linux.org/) представляющий собой
надстройку над Gentoo из предварительно собранных пакетов, которые пользователь
может точечно перестраивать по своему усмотрению. Однако, в отличие от
Calculate Linux мой пул должен был бы насчитывать менее тысячи пакетов, и
обновляться не в формате Rolling Release — Docker-образы к этому не располагают.
Образ — это что-то вроде консервы куда запаян весь используемый стек, и
соблазнительно переключать его в зависимости от сиюминутных задач разработки,
тестирования и счёта: debug-символы и высокая оптимизация, static-build и
[линковка под HTCondor](https://agenda.hep.wisc.edu/event/1201/session/14/contribution/37/material/slides/1.pdf) —
это всё должно предельно легко переключаться.

Идея довольно долго болталась в голове. В какой-то момент я совместил её с
задачей сборки наших больших проектов и [припёрся с вопросом на SO](https://stackoverflow.com/questions/46874146/a-meta-build-solution-managing-multiple-projects).
Мне там рекомендовали отличный инструмент для сборки LFS ([Bob](https://github.com/BobBuildTool/bob)), что, в общем,
надолго нейтрализовало мою творческую активность в этом направлении. Упоминаю
я об этом сугубо для того чтобы прорекламировать этот замечательный проект,
потому что не так давно я пришёл к озарению, что для организации задуманной
системы мне едва ли нужно что-то мощнее GNU Make.

## Структура

Предположим, вы — маленькая но гордая лаборатория или научная группа, которая
хочет иметь под контролем арсенал образов для быстрого формирования и
развёртки. В этом случае, предполагается три уровня сценария использования:

1. Gentoo-компетентный админ формирует требования к пулу пакетов. Для него
важно предвидеть наиболее вероятный состав программных инструментов и сервисов,
выразить это в виде списка пакетов, соответствующих use-флагов и ключевых слов
(в смысле Gentoo), определиться с механизмом дистрибуции бинарных билдов
(nfs-шара, ftp, http, etc).
2. Gentoo-некомпетентные админы, в полевых условиях собирающие образы под
конкретные задачи. Им достаточно знать только команду «emerge» и примерно
представлять, что они хотят видеть в контейнере (PostgreSQL, Geant4, nodejs).
3. Конечные пользователи-разработчики — физики, аналитики, кодеры,
монтекарлисты. В этом сценарии они имеют дело с готовой консервой и не морочат
себе голову с её администрированием, не тратят время на настройку и сборку
пакетов.

Важно заметить, что в окончательных контейнерах (даже в сценарии №3), конечно,
всегда можно собрать пакет из исходников, или вовсе пересобрать систему, но мы
ведь здесь не за этим, да?

За актуальной и инструктивной информацией в виде сниппетов и описаний
переменных лучше отправиться в README репозитория, однако общие концепции
я изложу здесь.

### Базовый образ: `binfarm.*`

Основа образов, базовый слой, т.н. «binfarm», делается прямо на основе
ванильных stage3 и portages. Параметризуется следующим набором:

* конкретный снимок портажей,
* конкретный релиз stage3,
* базовые установки, действующие на все пакеты в пуле пакетов: флаги
оптимизации или debug info, флаги `static` и `static-libs`, etc.

Этот образ в дальнейшем используется как бинарная ферма для производства
(сборки и архивирования) пакетов-артефактов.

### Мега-образ: `hepfarm.*`

Изо всех пакетов предназначенных для дальнейшей сборки набирается
большущий образ, содержащий «вообще все» пакеты из пула («hepfarm»). Последнее
свойство выбрано нарочно с тем чтобы у пользовательских контейнеров не возникло
проблем с совместимостью. Hepfarm не представляет самостоятельной ценности с
того момента, когда его пакеты заархивированны и отправленны на некоторое
удалённое хранилище (репозиторий бинарных пакетов). Некоторую ценность имеют,
в то же время, его файлы из директорий `/etc/portage/package.[use|mask|keywords]/*`,
поэтому прежде чем `binfarm.*` отправится на какой-нибудь хаб, они должны
дополнить базовый `binfarm.*` (вместе с конфигурацией репозитория бинарных
пакетов, ага).

Сейчас я пишу пост по горячим следам, и вероятно в будущем я буду как-то
спекулировать над концепцией «мега-образа» поскольку даже в том случае когда он
никуда не уходит по сети, образование подобного размера имеет ряд угрожающих
недостатков. Скорее всего, я в дальнейшем перейду к небольшим инкрементальным
билдам.

### Пользовательские образы

Собираются небольшими Dockerfiles на основе надстройки `hepfarm` под конкретную
задачу вызовами `emerge`. В этом смысле процедура эффективно тождественна
сборке образа на любом binary package-based дистрибутиве с тем приятным
дополнением, что вы всегда можете поспользоваться оригинальными портажами
Gentoo, и поставить что-нибудь из исходников, если prebuilt-пакеты вас чем-то
не устроили.

Я надеюсь

